%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Une dérivée trigonométrique]
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=\eu{x}\sin(x)$. Montrer que, pour tout entier $n$,
\[ \forall x\in \R,\quad f^{(n)}(x) =\sqrt{2^n} \eu{x}\sin\left(x+\frac{n\pi}{4}\right). \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
  Remarquons tout d'abord que, par produit de deux fonctions $\exp$ et $\sin$ de classe $\CC^\infty$ sur $\R$, $f$ est de classe $\CC^\infty$ sur $\R$.

On va le démontrer par récurrence et on note $P$ la proposition définie, pour tout entier $n$, par $P_n$ : \[ \text{\og{}}\forall x\in \R,\quad f^{(n)}(x) = \sqrt{2^n}\eu{x} \sin\left(x+\frac{n\pi}{4}\right)\text{\fg{}}. \]
\begin{itemize}
  \item Pour $n=0$, on constate que, pour tout réel $x$ :
  \[ \sqrt{2^0}\eu{x}\sin\left(x+\frac{0\pi}{4}\right) = \eu{x}\sin(x)=f(x). \]
  $P_0$ est donc vérifiée.
  \item Supposons la proposition $P_n$ vraie pour un certain entier $n$ fixé. On a alors, par hypothèse de récurrence :
  \[ \forall x\in \R, \quad f^{(n)}(x) = \sqrt{2^n}\eu{x}\sin\left(x+\frac{n\pi}{4}\right). \]
  Dérivons alors :
  \begin{align*}
   \forall x\in \R,\quad f^{(n+1)}(x) &= \sqrt{2^n}\left( \eu{x}\sin\left(x+\frac{n\pi}{4}\right) + \eu{x}\cos\left(x+\frac{n\pi}{4}\right) \right)\\
   &= \sqrt{2^n}\eu{x}\left(\sin\left(x+\frac{n\pi}{4}\right)+\cos\left(x+\frac{n\pi}{4}\right)\right)
  \end{align*}
Calculons alors la formule proposée à l'ordre $n+1$ :
\begin{align*}
 \sqrt{2^{n+1}} \eu{x}\sin\left(x+\frac{(n+1)\pi}{4}\right) &= \sqrt{2^{n+1}} \eu{x}\sin\left(x+\frac{n\pi}{4}+\frac{\pi}{4}\right)\\
 &= \sqrt{2^{n+1}} \eu{x}\left( \sin\left(x+\frac{n\pi}{4}\right)\cos\left(\frac{\pi}{4}\right)+\cos\left(x+\frac{n\pi}{4}\right)\sin\left(\frac{\pi}{4}\right)\right)\\
 &= \sqrt{2^{n+1}} \eu{x}\left( \sin\left(x+\frac{n\pi}{4}\right)\frac{\sqrt{2}}{2}+\cos\left(x+\frac{n\pi}{4}\right)\frac{\sqrt{2}}{2}\right)\\
 &= \sqrt{2^n}\eu{x}\left( \sin\left(x+\frac{n\pi}{4}\right)+\cos\left(x+\frac{n\pi}{4}\right)\right)
\end{align*}
On obtient alors le même résultat : on peut conclure que
\[ \forall x\in \R,\quad f^{(n+1)}(x) = \sqrt{2^{n+1}} \eu{x}\sin\left(x+\frac{(n+1)\pi}{4}\right) \]
et la proposition $P_{n+1}$ est donc vérifiée.
\end{itemize}
Le principe de récurrence nous garantit alors que la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$. Ainsi
\[ \boxed{\forall n,\quad \forall x\in \R,\quad f^{(n)}(x) = \sqrt{2^n}\eu{x}\sin\left(x+\frac{n\pi}{4}\right).}\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
